% @Difficulté 2/3
% @Mathalea 
% @Source Math@ES
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @Theme2 Exercice bilan issu d'une situation géométrique

\begin{exercice}[Source=Math@ES]
$ABCD$ est un rectangle tel que $AB=5$ et $AD=10$.

$M$ étant un point du segment $[AB]$, on construit le carré $AMNP$ et le rectangle $NICJ$ comme indiqué sur la figure ci-contre.

On pose $AM=x$ et on note $f(x)$ l'aire  de la partie qui n'est pas hachurée. 

\begin{center}

\psset{unit=.5cm}
	\begin{pspicture}(0,0)(10,5)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psframe[linewidth=.5pt, linecolor=black,hatchwidth=0.5pt,hatchcolor=blue,fillstyle=hlines](0,0)(2,2)
\psframe[linewidth=.5pt, linecolor=black,hatchwidth=0.5pt,hatchcolor=blue,fillstyle=hlines](2,2)(9,5)
\psline[linewidth=1pt](2,0)(2,5)
\psline[linewidth=1pt](0,2)(9,2)
\psframe[linewidth=1.5pt, linecolor=black](0,0)(9,5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{\bleu $A$}}
\uput[d](1,0){\footnotesize{$x$}}
\uput[d](2,0){\footnotesize{ $P$}}
\uput[dr](9,0){\footnotesize{ $D$}}
\uput[l](0,2){\footnotesize{ $M$}}
\uput[l](0,1){\footnotesize{$x$}}
\uput[ul](2,2){\footnotesize{$N$}}
\uput[r](9,2){\footnotesize{ $I$}}
\uput[ul](0,5){\footnotesize{ $B$}}
\uput[u](2,5){\footnotesize{ $J$}}
\uput[ur](9,5){\footnotesize{ $C$}}
\end{pspicture}
\end{center}



\begin{enumerate}
\item Donner l'ensemble de définition de la fonction $f$.
\item La courbe représentative de la fonction $f$ est tracée ci-dessous dans le plan muni d'un repère orthogonal.
\begin{center}
\scalebox{0.55}{
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-1,-1)(12,6)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\def\pshlabel#1{\scriptsize #1}
\def\psvlabel#1{\scriptsize #1}
\def\f{15*x-2*x^2}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=lightgray,subgriddiv=2,gridlabels=0](0,0)(-1,-1)(12,6)
\psset{xunit=2cm,yunit=.2cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=5, showorigin=false]{->}(0,0)(-.5,-4.99)(6,30)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{0}{5}{\f}
\end{pspicture}}
\end{center}
À l'aide du graphique, déterminer :
\begin{enumerate}
\item la distance $AM$ pour que l'aire de la partie non hachurée soit maximale ;
\item l'intervalle sur lequel l'aire de la partie non hachurée est inférieure à 10 ;
\item les positions du point $M$ pour que les aires hachurées et non hachurées soient égales.
\end{enumerate}
\item Démontrer que, pour tout nombre réel $x \in [0~;~5]$ : \begin{center}
$f(x)=15x-2x^2$. \end{center}
\item Le point $A$ de coordonnées $(\num{1.75}~;~20)$ semble être sur la courbe représentative de $f$ ? L'est-il vraiment ? Justifier.
\item  Est-il possible que l'aire de la partie non hachurée soit supérieure à $28$ ?
\item Rémi affirme que plus $x$ augmente, plus l'aire de la partie non hachurée augmente. A-t-il raison ? Justifier.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $M$ est un point quelconque du segment $[AB]$ de longueur 5 cm et $x=AM$ donc $x$ appartient à l'intervalle $[0~;~5]$. La fonction $f$ est donc définie sur l'intervalle $[0~;~5]$.
\item 
\begin{enumerate}
\item L'aire de la partie non hachurée est maximale lorsque $x=\num{3,75}$. 
\item L'aire de la partie non hachurée est inférieure ou égale à 10 lorsque $x$ appartient à $[0~;~\num{0,75}]$
\item L'aire du rectangle $ABCD$ est $5 \times 10=50$. Donc les aires hachurées et non hachurées sont égales lorsque l'aire hachurée est égale à 25 c'est-à-dire lorsque  $AM=\num{2.5}$ ou $AM=5$. 
\end{enumerate}
\item Le rectangle $MNJB$ a pour aire $MN\times MB=x \times (5-x)=5x-x^2$ et le rectangle $PNID$ a pour aire $PN\times NI=x \times (10-x)=10x-x^2$.

On en déduit que, pour tout $x \in [0~;~5]$, $f(x)=5x-x^2+10x-x^2=15x-2x^2$. 

\item $f(\num{1,75}) =15 \times \num{1.75}-2 \times \num{1.75}^2=\num{20.125}$ donc $f(\num{1.75}) \simeq 20$ et donc le point $A$ n'appartient pas à la courbe représentative de $f$. 

\item  $f(\num{3,75}) =15 \times \num{3.75}-2 \times \num{3.75}^2=\num{28.125}$ donc il est possible que l'aire de la partie non hachurée soit supérieure à 28.
\item Rémi a tort car pour $x>\num{3,75}$, c'est l'aire de la partie non hachurée diminue. 
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Il s'agit de déterminer l'ensemble des valeurs de $x$ pour lesquelles on peut calculer $f(x)$. 
\item 
\begin{enumerate}
\item Penser à exploiter les coordonnées du point \og le plus haut \fg{} de la courbe.
\item Il s'agit de déterminer l'ensemble des solutions d'une inéquation. 
\item Si les deux aires sont égales alors quelle est la valeur de chacune de ces aires ?
\end{enumerate}
\item La figure est composée de deux rectangles. L'aire $A$ d'un rectangle est donnée par : \begin{center} $A=\text{Largeur} \times \text{Longueur}$. \end{center}
\item L'ordonnée du point $A$ est-elle l'image de son abscisse par la fonction $f$ ?
\item Un calcul d'image permet de répondre. 
\item Observer bien la courbe de $f$. 
\end{enumerate}
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item La fonction $f$ est donc définie sur l'intervalle $[0~;~5]$.
\item 
\begin{enumerate}
\item $AM=\num{3,75}$
\item $[0~;~\num{0,75}]$
\item $AM=\num{2.5}$ ou $AM=5$
\end{enumerate}
\item Pour tout $x \in [0~;~5]$, $f(x)=x \times (5-x)+x \times (10-x)= 5x-x^2+10x-x^2=15x-2x^2$. 
\item $f(\num{1,75})\simeq 20$ donc non.
\item C'est vrai, il suffit de calculer $f(\num{3.75})$.
\item Non. Pour $x>\num{3.75}$, c'est le contraire.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
